#平均场近似

计算玻尔兹曼机期望值的困难在于，各单元的随机变量之间存在各种各样复杂的关联，易辛模型（ising model）给出的物理解释是，在微观粒子自旋时会存在相互作用，于是就变成了复杂的多体问题。用来提示这些相互作用的，正是哈密顿能量函数（Hamiltonian）中不同单元之间乘以其混合权重的项：

$$-\sum_{i,j} w_{i,j} x_i x_j \tag{1}$$

究其原因，是考虑当所有权重都变为$0$时，玻尔兹曼分布将会变成：

$$P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta}) = \frac{1}{Z(\boldsymbol{\theta})}e^{\sum_i b_i x_i} = \prod_i \frac{e^{b_i x_i}}{1 + e^{b_i}} \tag{2}$$

这时就变为了独立的单变量分布之间乘积这样简单的问题了。也就是说这时的玻尔兹曼机的计算会退化成简单的一体问题。暂先不管这个使期望值计算极度简化的玻尔兹曼机，我们先准备一个各个随机变量相互独立的概率分布模型（试验分布，test distribution）集合。然后我们从这样的集合当中探索出最接近玻尔兹曼机的一个概率分布出来。当然$w_{i,j}=0$的分布由于过于简单必然不是问题的最优解。那么我们怎样去找出这样一种概率分布呢？

首先，由于试验分布所有变量相互独立，我们可以写出其分布的一般情形：

$$Q(\boldsymbol x) = \prod_i Q_i(x_i) \tag{3}$$

这样一来每一个$Q_i(x_i)$都对应着一个单变量的概率分布，只是$Q_i(x_i)$的具体形式我们现在还无从知晓罢了。我们从这个分布函数$Q(\boldsymbol x)$来针对接近玻尔兹曼机的条件来进行优化。首先考虑$Q(\boldsymbol x)$是我们的试验分布，$P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})$是目标玻尔兹曼分布，考虑KL散度是两分布间的距离，要让它们更为相似，则使KL散度最小即可。试验分布$Q$对玻尔兹曼机$P$的KL散度为：

$$D_{KL}(Q||P) = \sum_{\boldsymbol x} Q(\boldsymbol x) \log \frac{Q(\boldsymbol x)}{P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})} \tag{4}$$

但需要注意的是，这并不是一个无约束的目标函数，因为对于任意的$i$都需要满足以下的等式约束：

$$\sum_{x_i = 0,1} Q_i(x_i) = 1 \tag{5}$$

由于$Q_i(x_i)$不是随机变量而是某个函数，因而我们可以写出式(4)满足式(5)约束条件的拉格朗日泛函：

$$\mathcal{L}[Q_i; \Lambda_i] = D_{KL}(Q||P) + \sum_i \Lambda_i (\sum_{x_i = 0,1} Q_i(x_i) - 1) \tag{6}$$

这里$\Lambda_i$是$\mathcal L$的拉格朗日系数。用$\mathcal L$对$\Lambda_i$求变分，其结果一定满足以下约束条件：

$$0 = \frac{\partial \mathcal L}{\partial \Lambda_i} = \sum_{x_i = 0,1} Q_i (x_i) - 1 \tag{7}$$

然后再用$\mathcal L$对$Q_i(x_i)$求变分。因为：

$$
\begin{align}
\mathcal L &= \sum_{\boldsymbol x} Q(\boldsymbol x)\log\frac{Q(\boldsymbol x)}{P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})} + \sum_i \Lambda_i (\sum_{x_i = 0,1} Q_i(x_i) - 1)\\
&= \sum_{\boldsymbol x} \prod_i Q_i(x_i)[\sum_i\log Q_i(x_i) - \log P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})]\\
&=  \sum_{x_i} Q_i(x_i)\{\prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[\sum_i\log Q_i(x_i) - \log P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})]\}\\
&\quad+ \sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[Q_i (x_i)][\log Q_i (x_i) + \sum_{j(\neq i)}\log Q_j(x_j) - \log P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})]
\tag{8}
\end{align}
$$

针对前一项

$$
\sum_{x_i} Q_i(x_i)\{\prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[\sum_i\log Q_i(x_i) - \log P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta})]\} \\
= \sum_{x_i} Q_i(x_i) T_i = E_{x_i \sim Q_i} [T_i] \tag{9}$$

可以直接将其视为不变量，因此有：

$$
\begin{align}
0 = \frac{\delta \mathcal L}{\delta Q_i(x_i)}
&= \sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[\log Q_i (x_i) + \sum_{j(\neq i)}\log Q_j(x_j) \\
&\quad- \log P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta}) + Q_i(x_i)\frac{1}{Q_i(x_i)}] + \Lambda_i\\
&= \sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[\sum_{k}\log Q_k(x_k) - \log P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta}) + 1] + \Lambda_i
\tag{10}
\end{align}
$$

对于式（10）中括号最左边的一项而言，将其中的第$i$项乘出来以后，联立式（7）的结论有有：

$$\sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j) \log Q_i(x_i) = \log Q_i(x_i) \prod_{j(\neq i)} (\sum_{x_j} Q_j (x_j)) = \log Q_i(x_i) \tag{11}$$

对于那些$k \neq i$的部分，由于与$i$不直接关联，将这部分值视为常数即可。然后对式（10）中中括号内的第二项，乘出来并代入玻尔兹曼机的一般形，有：

$$
\sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j) P(\boldsymbol x | \boldsymbol{\theta}) = \sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[\sum_k b_k x_k + \sum_{j,k} w_{j,k} x_j x_k - \log Z]\\
= \sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j)[b_i x_i + \sum_{k (\neq i)} b_k x_k + \sum_{j(\neq i)} w_{j,i} x_j x_i + \sum_{j(\neq k)} \sum_{k(\neq i)} w_{j,k} x_j x_k - \log Z]\\
\tag{12}
$$

对于所有$j$，将试验分布中任意的$x_j$的期望引入（也就是所谓的平均场，mean field），也就是：

$$\mu_j = \sum_{\boldsymbol x} x_j Q(\boldsymbol x) = \sum_{x_j = 0,1} x_j Q_j(x_j) \tag{13}$$

可以将式（12）中中括号里逐项分别乘出来并化简，第一项与最后一项的操作过程如式（11）所示不再赘述，其余化简过程分别如下:

$$
\sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j) \sum_{k(\neq i)} b_k x_k = \sum_{x_j} \sum_{\boldsymbol{x}_{-i,j}} \prod_{m(\neq i,j)} Q_m(x_m) Q_j(x_j) \sum_{j(\neq i)} b_j x_j\\
= \sum_{j(\neq i)} b_j \sum_{x_j} Q_j(x_j) x_j \cdot [\prod_{m(\neq i,j)} (\sum_{x_m} Q_m(x_m))] = \sum_{j(\neq i)} b_j \mu_j
$$

第三项同理：

$$
\sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j) \sum_{j(\neq i)} w_{j,i} x_j x_i = x_i \sum_{x_j} \sum_{\boldsymbol{x}_{-i,j}} \prod_{m(\neq i,j)} Q_m(x_m) w_{i,j} \sum_{j(\neq i)} Q_j(x_j) x_j\\
= x_i \sum_{j(\neq i)} w_{i,j} \sum_{x_j} Q_j(x_j) x_j \cdot [\prod_{m(\neq i,j)} (\sum_{x_m} Q_m(x_m))] = x_i \sum_{j(\neq i)} w_{i,j} \mu_j
$$

第四项略复杂：

$$
\sum_{\boldsymbol{x}_{-i}} \prod_{j(\neq i)} Q_j(x_j) \sum_{j(\neq k)} \sum_{k(\neq i)} w_{j,k} x_j x_k\\
= \sum_{x_j} \sum_{x_k} \sum_{\boldsymbol{x}_{-i,j,k}} \prod_{m(\neq i,j,k)} Q_m(x_m) \sum_{j(\neq k)} \sum_{k(\neq i)} w_{j,k} x_j x_k Q_j(x_j) Q_k(x_k)\\
= \sum_{j(\neq k)} \sum_{k(\neq i)} w_{j,k} \sum_{x_j} Q_j(x_j)x_j \sum_{x_k} Q_k(x_k)x_k[\prod_{m(\neq i,j,k)} (\sum_{x_m} Q_m(x_m))]\\
= \sum_{j,k(\neq i)} w_{j,k} \mu_j \mu_k
$$

值得注意的是，第二项，第四项和第五项由于不存在与$i$相关的变量，因此在计算过程中可以并入一个常数项，所以式（10）又可以写成：

$$
0 = \log Q_i(x_i) - (b_i + \sum_{j \in \mathcal{N}_i} w_{i,j} \mu_j)x_i + C + \Lambda_i \tag{14}
$$

其中C是一个与$i$无关的常数，$\mathcal N_i$是与$x_i$相邻接的所有节点的集合（只有满足这种情况时$w_{i,j}$不为$0$）。解式（14）可知，$Q_i(x_i)$一定具有如下形式的核函数：

$$Q_i (x_i) \propto e^{-\Lambda_i}e^{(b_i + \sum_{j \in \mathcal{N}_i} w_{i,j} \mu_j)x_i} \tag{15}$$
